**梁成恩**（），[香港警務處](../Page/香港警務處.md "wikilink")[軍裝巡邏小隊](../Page/軍裝巡邏小隊.md "wikilink")[殉職](../Page/殉職.md "wikilink")[警員](../Page/警員_\(香港\).md "wikilink")，編號34345，未婚，殉職時其[未婚妻孕有遺腹子](../Page/未婚妻.md "wikilink")。梁成恩畢業於[荃灣聖芳濟中學](../Page/荃灣聖芳濟中學.md "wikilink")，於1996年投考加入香港警務處，成為警員，隸屬於梨木樹分區軍裝巡邏小隊第3小隊，於2001年執行任務時遇伏殉職。

## 案發經過及死因聆訊

## 警隊最高榮譽喪禮

2001年3月26日，警隊於[紅磡](../Page/紅磡.md "wikilink")[世界殯儀館為梁成恩舉行](../Page/世界殯儀館.md "wikilink")[警隊最高榮譽喪禮](../Page/警隊最高榮譽喪禮.md "wikilink")。各[政府部門高級人員](../Page/香港政府部門.md "wikilink")、商界領袖及社會人士致送的花圈擺滿了整個靈堂。出席喪禮人數逾400人，包括時任[行政長官](../Page/行政長官.md "wikilink")[董建華](../Page/董建華.md "wikilink")、時任[政務司司長](../Page/政務司司長.md "wikilink")[陳方安生](../Page/陳方安生.md "wikilink")、時任[財政司司長](../Page/財政司司長.md "wikilink")[曾蔭權](../Page/曾蔭權.md "wikilink")、時任[律政司司長](../Page/律政司司長.md "wikilink")[梁愛詩](../Page/梁愛詩.md "wikilink")、時任立法會主席[范徐麗泰](../Page/范徐麗泰.md "wikilink")、時任[保安局局長](../Page/保安局局長.md "wikilink")[葉劉淑儀](../Page/葉劉淑儀.md "wikilink")、時任[警務處處長](../Page/警務處處長.md "wikilink")[曾蔭培以及警隊高層人員](../Page/曾蔭培.md "wikilink")。

梁成恩的靈柩被蓋上[國旗](../Page/中華人民共和國國旗.md "wikilink")，由他生前駐守的梨木樹分區同袍扶靈，送往[和合石](../Page/和合石.md "wikilink")[浩園安葬](../Page/浩園.md "wikilink")，期間伴有[香港警察樂隊奏響哀樂](../Page/香港警察樂隊.md "wikilink")。

2002年10月12日梁成恩獲追頒[銀英勇勳章](../Page/香港授勳及嘉獎制度.md "wikilink")，由其任職於懲教署的胞弟梁成柏代領，以表揚他在執行職務時英勇的表現。梁成恩遺體永久安葬[浩園](../Page/浩園.md "wikilink")，時而其年僅24歲。

## 獲頒榮譽

  - （2002年）[銀英勇勳章](../Page/香港授勳及嘉獎制度.md "wikilink")（追頒，由其任職於[懲教署的胞弟梁成柏代領](../Page/懲教署.md "wikilink")）

## 遺屬

梁成恩的未婚妻張玲芝，1980年11月22日出生，仍在求學，曾經因此患上了[躁鬱症](../Page/躁鬱症.md "wikilink")，需要進入醫院接受治療。同年10月，張玲芝誕下麟兒（梁凱軒），其後完成教育學院課程後，於[小學任職](../Page/小學.md "wikilink")[教師至今](../Page/教師.md "wikilink")。

於[2011年東北地方太平洋近海地震發生逾一週後](../Page/2011年東北地方太平洋近海地震.md "wikilink")，張玲芝主動聯絡[傳媒](../Page/傳媒.md "wikilink")，表示讀報後有感而發，希望向下一代分享正確的價值觀，惟於訪問過程當中，均不願提及其家人和當年轟動一時的[徐步高槍擊案](../Page/徐步高槍擊案.md "wikilink")\[1\]\[2\]\[3\]。

2011年11月16日，梁成恩34歲生忌，家人帶同其遺腹子梁凱軒一同到浩園拜祭，其子考獲全級第一以慰父靈\[4\]。

## 參見

  - [徐步高事件](../Page/徐步高事件.md "wikilink")
  - [徐步高](../Page/徐步高.md "wikilink")
  - [浩園](../Page/浩園.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [「警隊沉痛哀悼
    遇害殉職同袍」](http://www.info.gov.hk/police/offbeat/699/011_c.htm)《警聲》第699期，2001年3月21日
  - [「向梁成恩最後致敬」](http://www.info.gov.hk/police/offbeat/700/011_c.htm)《警聲》第700期，2001年4月4日
  - [「梁成恩事件簿」](https://web.archive.org/web/20060526153110/http://www.singpao.com/20050328/local/692313.html)《成報》，2005年3月28日

[分類:香港警員](../Page/分類:香港警員.md "wikilink")

[S](../Category/梁姓.md "wikilink")
[Category:香港殉職警務人員](../Category/香港殉職警務人員.md "wikilink")
[Category:葬於浩園](../Category/葬於浩園.md "wikilink")
[Category:獲頒授香港銀英勇勳章者](../Category/獲頒授香港銀英勇勳章者.md "wikilink")

1.  [未婚夫遭槍殺 獨力教學育兒](http://hk.news.yahoo.com/article/110323/4/nexr.html)
2.  [梁成恩遺孀 盼學生災後成長](http://hk.news.yahoo.com/article/110323/4/nexq.html)
3.  [感慨港學生愛已不愛人
    梁成恩遺孀盼下一代懂珍惜](http://hk.news.yahoo.com/article/110323/3/nf0b.html)
4.  [梁成恩遺腹子長大成人慰父靈](http://the-sun.on.cc/cnt/news/20111117/00407_012.html)《香港太陽報》